

  Rassmotrim kub i praviljnyj tetraedr odinakovykh objomov.
Legko ponjatj (navernoje legko?)
shto ugol $\theta$ mezhdu graniami tetraedra nesoizemrim s $\pi$
($\cos \theta=1/3$). Rassmotrim dlia kazhdogo mnogogrannika tak nazyvajemyj
"psevdoves":
              $$
           P=\sum_i l_i F(\varphi_i),\eqno (1)
              $$
gde $l_i$- rebro mnogogrannika, $\varphi_i$ ugol mezhdu
graniami, prilegajushimi k etomu rebru, $F(\varphi)$--
 nekaja funtskija ugla (v etoj funktsiji i vsja solj!).
Summirovanije idjot po vsem rebram $l_i$.

  Teperj samoje interesnoje. Rassmotrim additivnuju funktsiju $F$:
$F(a+b)=F(a)+F(b)$, to estj funtsiju linejnuju na prostranstve vsekh
veshestvennykh chisel (kak linejnogo prostranstva nad ratsionaljnyumi

chislami) takuju shto
               $$
             F(\pi/2)=1, F(\theta)=0.
             \eqno (2)
               $$
Shtoby postroijut takuju funtskiju nado vziatj bazis Hamelia.
Konechno takaja funtsija ne budet linejnoj, to estj ne budet nepreryvnoj.

  Daljshe vsego odna strochka: Psevdoves $P=\sum_i l_i F(\varphi_i)$ na kube
raven $6$ i na tetraedre raven $0$. S drugoj storony
pri razrezaniji i skleivaniji on ne meniaetsja, esli funtsija
 $F$ additivna. Protivorechije!

  Kogda ja prochjol eto dokazateljstvo ja bezumno obradovalsia, no
u menia ostalsia neprijatnyj ossadok: a nelzia li obojtisj bez aksiomy
vybora.

 A teperj vopros:

 Nepravda li shto ot ispoljzovanija aksiomy vybora mozhno izbavitjsja
sledujushim rassuzdenijem:
   Pri kazhdoj  konkretnoj protsedure  razrezanij i skleivanij,
privodiashej kub v tetraedr, voznikajet lishj konechnaja posledovateljnosj
uglov. Poetomu shtob pridti k protivorechiju (dlia kazhdogo konkretnoj
protsedury) dostatochno postrojitj linejnuju funktsiju $F$, kotoraja
udovletvoriajet usloviju (2) i opredelena na ratsionlajnoj obolochke
konechnoj poseldovateljnosti uglov,
    voznikajushikh pri dannoj protsedure.

 Praviljno li ja ponimju shto kakby vsjo v poriadke i bez aksiomy vybora?
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

   Krassivo nepravda li?


\bye
