


\documentclass[12pt,a4paper]{amsart}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[mathscr]{eucal}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\inputencoding{cp1251}


\author{{\sc О.~М.~Худавердян}}

%\address{School of Mathematics, University of Manchester, Manchester, M60 1QD, United Kingdom}

%\email{theodore.voronov@manchester.ac.uk, khudian@manchester.ac.uk}




\def\a{\alpha}
\def\e{\varepsilon}
\def\s{\sigma}
\def\O{\Omega}
\def\D{\Delta}
\def\G {\Gamma}
\def\o{\omega}
\def\d{\delta}
\def\t{\theta}
\def\Log {{\rm \, Log}}



\begin{document}
\centerline {\bf  Проекция Меркатора, функция $\log z$  и судоходство}


\medskip



      {\it Этот маленький этюд возник в результате обсуждения с Сашей Боровиком, вопроса
      о проекции Меркатора. Для нетерпеливого и грамотного читателя сразу оговоримся, что основное
      математическое содержание этого этюда сводится к предложению: цилиндрическая поверхность
      является униформизующей поверхностью для логарифмической функции.}

 \medskip


   Если корабль должен из точки А придти в точку Б, как ему проложить  маршрут?
   Конечно, наикратчайшее расстояние---это дуга большого круга. Но чтобы проложить
   такой маршрут, нужно уметь определять местоположение корабля в любой точке пути.
   А представьте, что на корабле есть только компас и скорость корабля точному измерению не подается.
    Тогда можно  выбрать маршрут---траекторию,
   которая проходит через точки А и Б и составляет постоянный угол с меридианами----локсодрому.
   Если этот угол известен, то с помощью компаса курс фиксируется. При этом,
   даже если скорость корабля не контролируется, то он все равно не сбивается с курса!
   (Мы пренебрегаем сносом течением). Мы видим как жизненно важна локсодрома и
    определение угла, который составляет
   локсодрома с меридианами.

   Конечно меридианы и параллели---локсодромы. Если точки А и Б имеют одинаковую долготу (широту),
   то надо держать курс на Север или на Юг (на Восток или на Запад).
   Как же быть если точки  А и Б имеют разную долготу и разную широту?

    А что если б можно было построить карту Земли в которой {\it все} локсодромы, не только
    меридианы и широты, прямые линии?
    Имея такую карту, капитан корабля с линейкой в руках одним движением карандаша,
    соединив точки А и Б отрезком прямой, определял бы угол
    и соответственно фиксировал бы курс корабля.

   Сразу же отметим, что карты мира которые мы знаем с детства этим свойством обладают.
      Это заслуга Меркатора.


   Давайте мы попробуем проделать эту работу.--- Мы, вооруженные знанием некоторых формул
   математики ХХ века построим
   за Меркатора, то что он сделал в ХVI--веке. И сделав это, он на самом деле заложил основание этих формул.
      Почти как у Мандельштама:

\medskip

         \centerline{\it Быть может вместо губ}
         \centerline{\it   Уже родился шепот}
         \centerline{\it И в бездревесии кружилися листы}

  \section {Локсодромы на сфере---Логарифмические  спирали---Прямые линии. Вычислителйный эксперимент}



  Пусть $\theta, \varphi$---стандартные сферические координаты на сфере $x^2+y^2+z^2=R^2$:
   $x=R\sin\theta\cos\varphi, y=R\sin\theta\sin\varphi, z=R\cos\theta$. Метрика на сфере
   $R^2d\theta^2+R^2\sin^2\theta d\varphi^2$.



  Если $\theta(t),\varphi(t)$ кривая, то косинус угла наклона $\a(t)$ к меридиану равен
                                       \begin{equation}\label{cosinusugla}
                                        \cos \a(t)=
                                        {\theta_t(t)\over \sqrt {\theta_t^2+\sin^2 \theta(t)\varphi_t^2(t)} }
                                       \end{equation}
 Кривая  $\theta(t),\varphi(t)$---локсодрома если
             \begin{equation}\label{cosinusugla1}
          {\theta_t(t)\over \sqrt {\theta_t^2+\sin^2 \theta(t)\varphi_t^2(t)}}
          =constanta, \,\, {\theta_t\over \varphi_t}=\pm {c\over 1-c^2}\sin \theta
                                       \end{equation}

  Это дифференциальное уравнение локсодромы.
   Перейдя к параметру $t=\varphi$ $(\theta=\theta(\varphi)$ мы видим,что
\begin{equation}\label{eqofloxodroma}
    \varphi(\theta)=k\int {d\theta\over \sin \theta}=k\log\tan {\theta\over 2}+\varphi_0
\end{equation}
В случае когда $\cos \a=0$,$\theta_t\equiv 0$,локсодрома---параллель $\theta=\theta_0$.

  Функция $\tan {\theta\over 2}$ напоминает нам о стереографической проекции. И это верное наблюдение.
    При стереографической проекции сферы  $x^2+y^2+z^2=R^2$ на плоскость $z=0$ каждая точка сферы
   $x=R\sin\theta\cos\varphi, y=R\sin\theta\sin\varphi, z=R\cos\theta$ переходит
   в точку $x=u,y=v,z=0$ такую, что эти две точки лежат на одной прямой с Северным полюсом, точкой $(0,0,1)$:
    {точка с декартовыми координатами $(x,y,z)$ на сфере переходит в точку с декартовыми координатами
   $(u,v)$ на плоскости
            \begin{equation}\label{stereogr.proj1}
    {x\over u}={y\over v}={1-z\over 1},\,\, \hbox{то есть}
    \begin{cases}x={u\over 1+u^2+v^2}\\
                 y={v\over 1+u^2+v^2}\\
                 z={u^2+v^2\over 1+u^2+v^2}\end{cases}\,\,
                 \hbox{и}\,\,
\begin{cases}u={x\over 1-z}\\
v={y\over 1-z}\end{cases}
\end{equation}
Стереографическая проекция \eqref{stereogr.proj1} устанавливает взаимно-однозначное соответствие  между сферой (без северного полюса) и
   точками плоскости $z=0$\footnote{Замечание в сторону:  Более того: стереографическая проекция \eqref{stereogr.proj1}
   устанавливает взаимно-однозначное соответствие  между точками сферы (без северного полюса)
   с {\it рациональными }декартовыми координатами $(x,y,z)$  и
   точками на плоскости $z=0$ с {\it рациональными }декартовыми координатами
   $(u,v)$---это бирациональное отображение. Причина проста. Если точка $(x,y,z)$ при стереографической проекции
   переходит в точку $(u,v)$,то точки $(0,0,1)$
     (Северный полюс сферы),  $(x,y,z)$  и $(u,v)$ лежат на одной прямой, и
     точки $(0,0,1)$ и  $(x,y,z)$  лежат на сфере $x^2+y^2+z^2=1$.
     Утверждение теперь немедленно следует из того факта, что
     корни квадратного уравнения с рациональными коэффициентами либо оба рациональные, либо оба иррациональные.}.
 Если $r,\varphi$ полярные координаты на плоскости $z=0$, $r=\sqrt {u^2+v^2}$ $\varphi=\arctan {u\over v}$
 (то же что и на сфере), то получаем, что
                 \begin{equation}\label{stereogr,proj2}
                    {r\over R\sin\theta}={R\over R(1-\cos \theta)},\,\, r=R\tan{\theta\over 2}
                 \end{equation}
  При стереографической проекции точка с сферическими координатами $(\theta,\varphi)$ на сфере
  переходит в точку с плоскости $z=0$ с полярными координатами $(R\tan{\theta\over 2},\varphi)$.
  Значит, образом локсодромы \eqref{eqofloxodroma} в стереографической проекции
  будет кривая на плоскости $z=0$, задаваемая уравнением
                                  \begin{equation}\label{obrazloksodromy}
                                    \varphi=k\log {r\over R}+\varphi_0\,.
                                  \end{equation}
   Это логарифмическая спираль. Немного позже мы объясним это
   явление качественно, используя азы конформной геометрии.

   А теперь ровно один шаг до проекции Меркатора:
   Рассмотрим отображение $W=\log {Z\over R}$ комплексной плоскости $Z=u+iv$
    в комплексную плоскость   $W=s+it$:
         \begin{equation}\label{merkatormap1}
        {\rm if}\,\, Z=u+iv=\rho e^{i\varphi}\,\,{\rm then}\,\,
        W=\log {Z\over R}=\log {\rho\over R}+i\varphi, \,\, {\rm i.e.}\,\,
            s=\log {\rho\over R}, t=\varphi
    \end{equation}
  Очевидно, что это отображение  переводит образ локсодромы
  \eqref{obrazloksodromy} в прямую.
  Композия стереографической проекции и функции $W=\log {Z\over R}$
\begin{equation}\label{merkator2}
    (\theta,\varphi)\mapsto R\tan{\theta\over 2} e^{i\varphi}\mapsto \log \tan{\theta\over 2}+i\varphi
\end{equation}
отображает локсодрому $\varphi=k\log\tan {\theta\over 2}$
на сфере в прямую  $t=ks$.  В частности меридианы $\varphi=\varphi_0$ переходят в прямые $t=\varphi_0$
и параллели $\theta=\theta_0$ переходят в отрезки прямых $s=\log \tan {\theta_0\over 2}$.


    Конечно, для того чтобы функция $W=\Log  Z$ была бы определена на всей комплексной плоскости,
    нужно, например,отождествить
    в образе точки $\pm i\pi t$,  то есть нужно полагать, что функция \eqref{merkatormap1}
      принимает значения на цилиндре.


Подытожим наши вычисления. Мы показали, что отображение  \eqref{merkator2}
отображает сферу с выколотыми полюсами  на полосу $-{\pi\over 2}\leq t \leq {\pi\over 2}$
с отождествленными краями (цилиндрическую поверхность); при этом  все локсодромы, в том числе
и меридианы, и параллели вереходят в прямые линии (винтовые линии).
 Это и есть карта Земли по Меркатору (без Арктики и Антарктики).

 Теперь попробуем уяснить смысл этих вычислений.

\section {Проекция Меркатора---конформное отображение. Качественный анализ.}

   В предыдущем разделе мы прямыми вычислениями, решив соответствующее дифференциальное
   уравнение, нашли локсодромы на сфере и увидели, что при
   стереографической проекции они превращаются в архимедовы спирали.
   Затем мы показали, что функция $\Log z$, отображая сферу на
   прямоуголйную полосу плоскости (более точно сферу без полюсов на цилиндрическую
   поверхность). Обсудим это явление качественно.


  При проекции Меркатора сохраняются углы локсодром с меридианами,
  значит и сохраняются углы между локсодромами.
  Отсюда следует, что проекция Меркатора это конформное отображение:
  отображение сохраняет угол между любыми двумя векторами касательными к данной точке сферы

 Стереографическая проекция сферы на плоскость, это тоже
 конформное отображение
 \footnote
 {Mетрика сферы в стереографических координатах имеет вид ${du^2+dv^2\over (1+u^2+v^2)^{2?}}$},
  при котором параллели переходят в концентрические окружности и меридианы переходят в лучи,
 исходящиеся из центра.  Значит каждая локсодрома в стереографической проекции
 должна пересекать все лучи,
 исходящие из начала координат, под одним и тем же углом. Это условие, как раз и определяет архимедову спираль.
   Конформное отображение $\Log Z$  отображает лучи,
 исходящие из начала координат, в прямые параллельные вещественной прямой м локсодромы,
 составляющие угол $\alpha$ с меридианами в прямые (винтовые линии),
  составляющие угол $\alpha$ с вещественной прямой.



  А теперь немного общих рассуждений.  Мы тут все красиво объяснили, используя функцию комплексной переменной
  $\Log Z$.  Все на самом деле было наоборот: отображение Меркатора, строившееся опытным путем и
  привело к понятию логарифма\footnote{меркаторовская контструкция
  вместе с понятием нетеровского логарифма стояло у истоков понятия логарифма???}!
  Трудно удержаться и не привести полностью гениальное стихотворение Мандельштама
  полностью:

\medskip

 \centerline {\it И Шуберт на воде,}
 \centerline {\it И Моцарт в птичьем гаме,}
 \centerline {\it И Гете, свищущий на вьющейся тропе,}
 \centerline {\it И Гамлет мысливший пугливыми шагами}
 \centerline {\it Считали пульс толпы и верили толпе}


\medskip

 \centerline {\it Быть может раньше губ сперва родился шепот,}
 \centerline {\it И в бездревесии кружилися листы,}
 \centerline {\it И те кому мы посвящаем опыт}
 \centerline {\it До опыта приобрели черты.}

                 $\qquad$ $\qquad$ $\qquad$ $\qquad$  $\qquad$ $\qquad$  $\qquad$ {\it О.Мандельштам}


  Думается, что содержание этой заметки в той или иной степени должно входить в любой
  курс комплексного анализа.


\bigskip


    $\qquad$   $\qquad$
                    2 февраля 2008 года
    $\qquad$   $\qquad$ $\qquad$ $\qquad$  $\qquad$
                   О.М.Худавердян

\end{document}
