   \magnification=1200
   \baselineskip 20pt
      \centerline {\bf Формула линзы и проективная геометрия}
     %  \centerline {\bf О.М Худавердян}
               $$ $$

      Мы хотим рассказать в зтой заметке как
  можно вывести формула линзы,
 используя элементы проективной геометриию.

   Давайте вспомним факты из курса физики.
   Луч, проходящий через фокус линзы преломляется в луч,
  параллельный главной оптической оси. Вообще говоря, eсли луч проходит
  через  произвольную точку $M$, лежащую в фокальной плоскости линзы,
  т.e. плоскости, проходящей через фокус и перпендикулярной плоскости
 линзы, то преломленный луч пройдет
 параллельно побочной оптической оси, параллельной отрезку
 $MO$, где $O$---центр линзы. Из этих свойств выводится,
 что изображением отрезка прямой является отрезок же.
   Формула линзы гласит, что если точка находится
на главной оптической оси линзы на расстоянии
 $d_1$ от центра линзы, то изображение этой точки находится
на главной оптической оси на расстоянии $d_2$, которое
определяется следующей формулой:
                      $$
         {1\over d_1}+ {1\over d_2} ={1\over f}\,,
                                        \eqno(1)
                       $$
 где   $f$--фокусное расстояние линзы.
  Если точка находится на расстоянии $h_1$ от главной оптической оси,
 то ее изображение находится на расстоянии
 $h_2$ от главной оптической оси, где
                      $$
                {h_1\over h_2}={d_1\over d_2}\,.
                                      \eqno (2)
                      $$
 В формулах (1), (2) знак $d_2>0$ ($h_2>0$) соответствует
 изображению точки
 по другую сторону линзы (оптической оси).

    В этой заметке мы постараемся вывести формулу линзы,
    используя только тот факт, что в линзе
    {\it изображением отрезка прямой является отрезок же}.

  Можно сказать что идеальная линза
  задает преобразование точек пространства, которое
  преобразуюет {\it любую прямую не лежащую в фокальной плоскости линзы
  в прямую}. (Точки, лежащие в фокальной плоскости линзы
 "уходят в бесконечность".)

   Мы изучим такие преобразования. Оказывается, что
 преобразования трехмерного пространства, обладающие
 такими свойствами находятся в тесной связи с линейными преобразованиями
 четырехмерного пространства.
  Чтобы не усложнять текста введением четырехмерного пространства,
 мы ограничимся исследованием преобразований плоскости
 (двухмерного пространства), переводящих прямые в прямые,
 установив их связь с линейными преобразованиями трехмерното пространства.
 В качестве такой плоскости можно взять
  плоскость $L$, проходящую через центр линзы, точку
  $O$ и перпендикулярную плоскости
 в которой находится линза.

 (Внимательный читатель без труда восстановит соответствующие формулы
 для трехмерного пространства.)

  Итак нас интересуют преобразования плоскости $L$, переводящие
  прямые в прямые.

         Геометрия которая изучает инварианты
 таких преобразований называется
 {\it проективной геометрией}

   В школьной геометрии мы изучаем об`екты, которые не меняются
  при преобразованиях плоскости, которые не меняют длины отрезка.
 Такие преобразования: вращения, трансляции и отражения иногда
 называют движениями. Более высокопарно можно сказать, что
 планиметрия изучает инварианты движений.

  Например следующие утверждения:

  a)  прямая  $l_1$ параллельна прямой $l_2$,

  b)  прямая  $l_1$ перпендикулярна прямой $l_2$,

  с) наименьший угол треугольника равен $45$ градусам.

  d) три прямые пересекаются в одной точке

 не меняются при движениях плоскости.

    Проективная геометрия изучает свойства, которые не меняются,
     при преобразованиях, которые, переводят прямые в прямые.
    На самом деле проективная геометрия имеет дело
   с проективно расширенной плоскостью.

    Изложим кратко азы проективной двухмерной геометрии.
    Добавим к точкам плоскости так называемые
  "бесконечно удаленные точки".
 Каждой прямой плоскости мы сопоставим
  "бесконечно удаленную точку." При этом двум прямым
 соответствует одна и та же бесконечно удаленная точка
 тогда и только тогда когда эте прямые параллельны.
  По другому. Множество всех прямых плоскости разбивается на
 классы эквивалентности: две прямые лежат в одном и том же классе
 если они параллельны. Множество классов зквивалентности
 параллельных прямых находится во взаимно-однозначном соответствии с
 множеством бесконечно-удаленных точек.
 Теперь точками проективной плоскостью будут обычные точки плоскости и
 бесконечно удаленные точки. Мы будем говорить что две параллельные прямые
 пересекаются в бесконечно-удаленной точке которая им соответствует.
  Для того чтобы завершить конструкцию проективной плоскости
  осталось обсудить что такое прямые проективной плосксти.
  Вместо обычных прямых плоскостей мы будем рассматривать так называемые
  {\it проективные прямые}: каждая прямая $+$ ,бесконечно удаленная точка
соответствующая этой прямой есть проективная прямая.
 К множеству проективных прямых, получаемых из обычных прямых плоскости,
 следует добавить еще одну так называемую
    {\it бесконечно удаленную прямую}, которая состоит из
 множества всех бесконечно удаленных точек.

   Таким образом проективными точками проективно расширенной плоскости
   (или просто  проективной плоскости) являются
    точки плоскости $+$ бесконечно удаленные точки,

  \noindent т.е. классы
 эквивалентностей параллельных прямых. Проективными прямыми проективной
 плоскости являются обычные прямые плоскости с добавленными
 бесконечно удаленными точками $+$
 бесконечно удаленная прямая, состоящая из
 множества всех бесконечно удаленных точек.
   Добавив бесконечно удаленные точки и бесконечно удаленную
      прямую  мы изгнали из
   проективной геометрии  понятие параллельности. А именно,
  любые две несовпадающие проективнве прямые пересекаются в одной
 проективной точке. Покажем это.
 Пусть $\hat l_1$ и $\hat l_2$ две проективные прямые проективной плоскости.
  Пусть обе эти прямые получены из обычныч прямых
 $ l_1$ и $ l_2$ добавлением к ним соответствующих
 бесконечно удаленных точек.
 Тогда если прямые $ l_1$ и $ l_2$ непараллельны
 то они пересекаются в одной обычной точке плосксости и имеют
 разные бесконечно удаленные точки, если же прямые
 $l_1$ и $ l_2$ параллельны,  то им соответсвует одна и
 та же бесконечно удаленная точка в которой и
 пересекаются проективные прямые
 $\hat l_1$ и $ \hat l_2$.
Если одна из этих прямых, например прямая $\hat l_1$,
 суть бесконечно удаленная прямая, то она пересекается с прямой
 $\hat l_2$  в бесконечно удаленной точке, соответствующей
  прямой  $\hat l_1$.

  Вернемся к линзе. Дополним до проективной плоскости
 $\hat L$ плоскость $L$ перпендикулярную к плоскости линзы
и проходящую через ее центр (смю выше).
 Тогда легко увидеть, что изображениями точек, лежащих
  на фокальной прямой в плоскости $L$, т.е. на
 фокусном расстоянии от линзы, являются бесконечно удаленные
 точки проективной плоскости $\hat L$.
 В самом деле любой луч, выпущенный из точки $M$, лежащей на
 расстоянии $f$ от линзы преломится в луч,
 параллельный побочной оптической оси--прямой $OM$.
 Значит "изображением" точки $M$ будет
 "точка пересечения" прямых, параллельных $OM$, т.е.
 проективная бесконечно удаленная точка, соответствующая
 классу эквивалентности прямых, параллельных $OM$.

    Изображением фокальной прямой будет
     бесконечно удаленная прямая проективной плоскости $\hat L$.

 Теперь, овладев понятием проективной плоскости мы вернемся к снова к
 вопросу 

 \bye
